\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{pdfpages}
\makeindex
\usepackage{amsmath,mathtools}




\begin{document}
	
	\begin{titlepage}
		
		\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}} % Defines a new command for the horizontal lines, change thickness here
		
		\center % Center everything on the page
		
		%----------------------------------------------------------------------------------------
		%	HEADING SECTIONS
		%----------------------------------------------------------------------------------------
		
		\textsc{\LARGE Politecnico di Milano}\\[1.5cm] % Name of your university/college
		\textsc{\Large Sviluppo di algoritmi per la risoluzione di specifici problemi di Virtual Network Embedding}\\[0.5cm] % Major heading such as course name
		\textsc{\large Python/Pyomo}\\[0.5cm] % Minor heading such as course title
		
		%----------------------------------------------------------------------------------------
		%	TITLE SECTION
		%----------------------------------------------------------------------------------------
		
		\HRule \\[0.4cm]
		{ \huge \bfseries Progetto Telecom}\\[0.4cm] % Title of your document
		\HRule \\[1.5cm]
		
		%----------------------------------------------------------------------------------------
		%	AUTHOR SECTION
		%----------------------------------------------------------------------------------------
		
		\begin{minipage}{0.4\textwidth}
			\begin{flushleft} \large
				\emph{Authors:}\\
				Alessandro \textsc{Cimbelli} % Your name
			\end{flushleft}
		\end{minipage}
		~
		\begin{minipage}{0.4\textwidth}
			\begin{flushright} \large
				\emph{Professor:} \\
				Edoardo \textsc{Amaldi} % Supervisor's Name
			\end{flushright}
		\end{minipage}\\[2cm]
		
		% If you don't want a supervisor, uncomment the two lines below and remove the section above
		%\Large \emph{Author:}\\
		%John \textsc{Smith}\\[3cm] % Your name
		
	
		%----------------------------------------------------------------------------------------
		%	LOGO SECTION
		%----------------------------------------------------------------------------------------
		
		\includegraphics{/Users/home/Desktop/ampl/Pyomo/progetto_telecom/Consegna/Latex_progetto/Media/polimi.png}\\[1cm] % Include a department/university logo - this will require the graphicx package
		
		%----------------------------------------------------------------------------------------
		%	DATE SECTION
		%----------------------------------------------------------------------------------------
			
			
		{\large \today}\\[3cm] % Date, change the \today to a set date if you want to be precise
		
		
		%----------------------------------------------------------------------------------------
		
		\vfill % Fill the rest of the page with whitespace
		
	\end{titlepage}
	
\tableofcontents

\clearpage

\section{Sommario}
Lo scopo di questo progetto è quello di provare a proporre algoritmi che siano in grado di risolvere specifiche classi di problemi di VNE (Virtual Network Embedding) in modo efficiente. Con Virtual Network Embedding viene indicato il processo di mappatura delle reti virtuali sulla rete di substrato (o rete fisica): in particolare ogni nodo virtuale deve essere mappato su un nodo di substrato, mentre ogni arco virtuale viene mappato su un cammino (nella rete di substrato), che connette i due nodi di substrato su cui sono mappati i suoi estremi virtuali. In ogni caso le capacità dei nodi e degli archi di sub-strato devono essere rispettate. La necessità di trovare algoritmi efficienti nasce dal fatto che, molto spesso, i modelli matematici usati per descrivere questo problema richiedano risorse troppo elevate all'aumentare della grandezza dell'istanza considerata. Il modello matematico proposto per la risoluzione del problema di VNE esula dalla classica visione volta a massimizzare il profitto basandosi esclusivamente sulle richieste presenti e sulla capacità della rete. L'idea innovativa, all'interno del modello proposto, sta nel cercare di capire come determinare il prezzo dell’embedding di tutte le VNs avendo la possibilità di espandere la rete di substrato. Viene adottato un approccio no-profit in cui il prezzo determinato viene utilizzato per aumentare la capacità degli archi di substrato e di conseguenza permettere di servire un maggior numero di richieste virtuali.
La struttura logica delle varie VNs in analisi sarà a stella. Questa struttura risulta essere particolarmente interessante per problemi di VNE.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics{/Users/home/Desktop/ampl/Pyomo/progetto_telecom/Consegna/Latex_progetto/Media/vne.png} %
	\caption{Embedding VN a forma di stella su di una data rete di substrato.\label{VNE}}
\end{figure}

\clearpage

\section{Introduzione}
Per stabilire la bontà o meno di una nuova euristica, si vede necessario il confronto dei risultati di quest'ultima con quelli forniti dal modello matematico e dalla miglior euristica già trovata.

\subsection{Modello Matematico}
Il primo step del progetto è stato quello di andare a scrivere il seguente modello matematico in Pyomo: un linguaggio per l'ottimizzazione basato su Python.\\
Vediamo adesso brevemente di ricapitolare gli elementi che costituiscono il modello:

\begin{itemize}
	\item Insiemi:
		\begin{description}
			\item [K] Insieme VNs da essere soddisfatte
			\item [N] Insieme Nodi della rete fisica
			\item [L] Insieme Archi della rete fisica
			\item [VN] Insieme di suporto che indica i nodi (centro + foglia) che costituiscono una VN
			\item [VNl(k)] Insieme di suporto che indica i nodi foglia che costituiscono una VN
			\item [KN] Insieme di supporto che contiene tutte le tuple della forma (k,l) dove k è la VN ed l una sua foglia
			\item [Vf(k)] Insieme dei nodi fisici associati alle foglie di una VN
			\item [Vfc(k)] Insieme dei nodi fisici su cui è possibile fissare il centro della VN k-esima (Da notare come sia per ipotesi impossibile che foglia e centro siano sullo stesso nodo fisico).
			\item [LOC] Insieme di supporto di dimensione 3 costituito da tutte le tuple della forma: (VN, foglia virtuale, nodo fisico foglia virtuale)
			\item [Y] Insieme di supporto della forma: VN k e possibile nodo fisico f per il centro della VN (k,f) $f \in Vfc(k)$
			\item [Z] Insieme di suporto per le variabili zin e zout
			\item [P] Insieme di supporto per variabile p
		\end{description}
	\item Parametri:
		\begin{description}
			\item [k] Numero di VNs
			\item [n] Numero nodi fisici
			\item [a] Capacità archi 
			\item [c] Costo per aggiungere un'unità di banda all'arco (i,j) 
			\item [vn] Numero di nodi (centro + foglia) che costituiscono una VN
			\item [qin(KN)] Quantità di domanda richiesta dalla foglia l verso il centro della VN k
			\item [qout(KN)] Quantità di domanda inviata dal centro della VN alla foglia l 
			\item [vl(k)] Data una VN k ed una sua foglia virtuale l restituisce il nodo fisico a cui la foglia è associata
			\item [loc(LOC)] Restituisce 1 se per la VN k la foglia virtuale l è associata effettivamente al nodo fisico f proposto.
		\end{description}
	\item Variabili:
		\begin{description}
			\item $ y_{ki} = \begin{cases}
				1 & \mbox{se il centro della k-esima VN è mappato con il nodo fisico i della rete} \\
				0 & \mbox{altrimenti} 
			\end{cases}$
			\item $ z^{in}_{klij} = \begin{cases}
			1 & \mbox{se (i,j) $\in L$ è utilizzato per mappare (l,1) $G^{k}$} \\
			0 & \mbox{altrimenti} 
			\end{cases}$
			\item $ z^{out}_{klij} = \begin{cases}
			1 & \mbox{se (i,j) $\in L$ è utilizzato per mappare (1,l) $G^{k}$} \\
			0 & \mbox{altrimenti} 
			\end{cases}$\\
			\item $v \geq 0 $ \mbox{Indica il massimo prezzo unitario}\\
			\item $p(P) \geq 0 $ \mbox{Prezo da pagare da parte della VN k per espandere l'arco (i,j)}\\
			\item $b(L) \geq 0 $ \mbox{Capacità aggiunta all'arco (i,j)}
		\end{description}
\end{itemize}

Il modello matematico risulta essere, come visibile dalla seguente tabella ~\ref{tab:exact_milp_2_phase}, inutilizzabile al crescere del numero delle VNs. Di fatto il tempo computazionale richiesto diventa velocemente troppo elevato.

\begin{alignat*}{3}
\text{min } v & & & & (A.1)  \\
\text{s.t}\\
& \sum_{i \in \overline{{Vf_k}}} y_{ki} = 1 & \forall k \in K & & (A.2) \\
& \sum_{k \in K}\sum_{l \in N^{k} \setminus \{1\}} (q_{kl1} * z^{in}_{klij} + q_{k1l} * z^{out}_{klij}) \leq (1 - \gamma)(a_{ij} + b_{ij}) & \forall (i,j) \in L & & (A.3)\\
& \sum_{(i,j) \in L} z^{in}_{klij} - \sum_{(j,i) \in L} z^{in}_{klji} = y_{ki} & \forall k \in K , \forall i \in \overline{{Vf_k}}, &\\
& & \forall l \in N^{k} \setminus \{1\} & & (A.4)\\
& \sum_{(i,j) \in L} z^{in}_{klij} - \sum_{(j,i) \in L} z^{in}_{klji} = \begin{cases}
-1 & \mbox{if } v_{kl}\mbox{ = 1} \\
0 & \mbox{} n\mbox{otherwise}
\end{cases} & \forall k \in K, \forall i \in {Vf_k}, & \\
& & \forall l \in N^{k} \setminus \{1\} & & (A.5) \\
\end{alignat*}
\clearpage
\begin{alignat*}{3}
& \sum_{(i,j) \in L} z^{out}_{klij} - \sum_{(j,i) \in L} z^{out}_{klji} = -y_{ki} & \forall k \in K, \forall i \in \overline{{Vf_k}}, & \\
& & \forall l \in N^{k} \setminus \{1\} & & (A.6) \\ 
& \sum_{(i,j) \in L} z^{out}_{klij} - \sum_{(j,i) \in L} z^{out}_{klji} = \begin{cases}
1 & \mbox{if } v_{kl}\mbox{ = 1} \\
0 & \mbox{} n\mbox{otherwise}
\end{cases} & \forall k \in K, \forall i \in {Vf_k}, & \\
& & \forall l \in N^{k} \setminus \{1\} & &(A.7) \\
& v \geq \frac{\sum_{(i,j) \in L} p_{kij}}{\sum_{l \in N^{k} \setminus \{1\}}(q_{kl1} + q_{k1l})} & \forall k \in K & & (A.8) \\ 
& b_{ij} = \frac{\sum_{k \in K}p_{kij}}{c_{ij}} & \forall (i,j) \in L & & (A.9)\\
& b_{ij} = b_{ji} & \forall (i,j) \in L & & (A.10)\\
& p^{k}_{min} \leq \sum_{(i,j) \in L} p_{kij}  & \forall k \in K & & (A.11) \\ 
& p_{kij} \geq 0  & \forall k \in K, \forall (i,j) \in L & & (A.12)\\\\
& y_{ki} \in \{0,1\}  & \forall k \in K, \forall i \in {Vf_k} & &(A.13) \\\\ 
& z^{in}_{klij} \in \{0,1\}  & \forall k \in K, \forall (i,j) \in L, & & \\
& & \forall l \in N^{k} \setminus \{1\} & & (A.14)\\\\
& z^{out}_{klij} \in \{0,1\}  & \forall k \in K, \forall (i,j) \in L, & & \\
& & \forall l \in N^{k} \setminus \{1\} & & (A.15)\\
& & & \hspace*{0.5cm}\\
\end{alignat*}

\clearpage


\begin{table}[H]
	\vspace*{-3.0cm}
	\subsection{Euristica Two-phase MILP-based}
	L'euristica in questione divide la sua esecuzione in due step:
	\begin{description}
		\item [Fase 1] Nella fase 1 viene risolto il modello matematico rilassando il vincolo, da binario al continuo, delle variabili di flusso. Da questo modello si prendono gli assegnamenti delle variabili $y_{ki}$, che verranno utilizzati nella fase 2.
		\item [Fase 2] Nella fase due il modello originale viene leggermente modificato. Adesso le variabili $y_{ki}$ sono di fatto parametri noti (stabiliti in fase 1).\\
		\begin{center}
			\caption{Tabella Modello Matematico e Miglior Euristica nota}\label{tab:exact_milp_2_phase}
		\end{center} 
	\end{description}
	\centering
	\hspace*{-2.5cm}
	\scalebox{1}{
	\begin{tabular}{|cccccccc|}
		\hline
		\multicolumn{8}{|c|}{France}                                                                                                                                                                                                                           \\ \hline
		\multicolumn{1}{|l|}{}                  & \multicolumn{2}{c|}{Exact 3-Index}                           & \multicolumn{5}{c|}{Two-Phase MILP-based Mingap 0.03}                                                                                         \\ \hline
		\multicolumn{1}{|c|}{k}                 & \multicolumn{1}{c|}{Price}   & \multicolumn{1}{c|}{Time}     & \multicolumn{1}{c|}{Price}   & \multicolumn{1}{c|}{Time Phase 1} & \multicolumn{1}{c|}{Time Phase 2} & \multicolumn{1}{c|}{Tot Time} & Gap \% \\ \hline
		\multicolumn{1}{|c|}{4}                 & 0.1                          & \multicolumn{1}{c|}{0.28}     & 0.1                          & 0.2239                            & 0.3026                            & 0.5265                        & 0.00   \\
		\multicolumn{1}{|c|}{5}                 & 0.1                          & \multicolumn{1}{c|}{0.81}     & 0.1                          & 0.2737                            & 0.3542                            & 0.6279                        & 0.00   \\
		\multicolumn{1}{|c|}{6}                 & 0.1                          & \multicolumn{1}{c|}{0.82}     & 0.1                          & 0.2907                            & 0.3435                            & 0.6342                        & 0.00   \\
		\multicolumn{1}{|c|}{7}                 & 0.1                          & \multicolumn{1}{c|}{0.72}     & 0.1                          & 0.671                             & 0.3775                            & 1.0485                        & 0.00   \\
		\multicolumn{1}{|c|}{8}                 & 0.1                          & \multicolumn{1}{c|}{1.33}     & 0.1                          & 1.3518                            & 0.9117                            & 2.2635                        & 0.00   \\
		\multicolumn{1}{|c|}{9}                 & 0.1                          & \multicolumn{1}{c|}{1.23}     & 0.1                          & 0.7663                            & 0.688                             & 1.4543                        & 0.00   \\
		\multicolumn{1}{|c|}{10}                & 0.1                          & \multicolumn{1}{c|}{1.21}     & 0.1                          & 1.9111                            & 0.7141                            & 2.6252                        & 0.00   \\
		\multicolumn{1}{|c|}{11}                & 0.1                          & \multicolumn{1}{c|}{1.56}     & 0.1                          & 2.7523                            & 0.9566                            & 3.7089                        & 0.00   \\
		\multicolumn{1}{|c|}{12}                & 0.1                          & \multicolumn{1}{c|}{2.01}     & 0.1                          & 3.1254                            & 0.7015                            & 3.8269                        & 0.00   \\
		\multicolumn{1}{|c|}{13}                & 0.1                          & \multicolumn{1}{c|}{3.86}     & 0.1                          & 3.6785                            & 0.9026                            & 4.5811                        & 0.00   \\
		\multicolumn{1}{|c|}{14}                & 0.1                          & \multicolumn{1}{c|}{2.91}     & 0.1                          & 5.1827                            & 0.897                             & 6.0797                        & 0.00   \\
		\multicolumn{1}{|c|}{15}                & 0.1                          & \multicolumn{1}{c|}{6.94}     & 0.1                          & 6.5513                            & 1.2705                            & 7.8218                        & 0.00   \\
		\multicolumn{1}{|c|}{16}                & 0.1                          & \multicolumn{1}{c|}{4.67}     & 0.1                          & 9.4198                            & 1.1943                            & 10.6141                       & 0.00   \\
		\multicolumn{1}{|c|}{17}                & 0.1                          & \multicolumn{1}{c|}{4.42}     & 0.1                          & 10.7531                           & 1.3862                            & 12.1393                       & 0.00   \\
		\multicolumn{1}{|c|}{18}                & 0.1                          & \multicolumn{1}{c|}{3.99}     & 0.1                          & 12.3585                           & 2.989                             & 15.3475                       & 0.00   \\
		\multicolumn{1}{|c|}{19}                & 0.1                          & \multicolumn{1}{c|}{5.96}     & 0.1                          & 12.5918                           & 3.7163                            & 16.3081                       & 0.00   \\
		\multicolumn{1}{|c|}{20}                & 0.1                          & \multicolumn{1}{c|}{9.25}     & 0.1                          & 18.1705                           & 14.0051                           & 32.1756                       & 0.00   \\
		\multicolumn{1}{|c|}{21}                & 0.1                          & \multicolumn{1}{c|}{12.33}    & 0.1                          & 17.1237                           & 1.844                             & 18.9677                       & 0.00   \\
		\multicolumn{1}{|c|}{22}                & 0.1                          & \multicolumn{1}{c|}{21.29}    & 0.1                          & 22.9556                           & 19.3295                           & 42.2851                       & 0.00   \\
		\multicolumn{1}{|c|}{23}                & 0.1                          & \multicolumn{1}{c|}{41.59}    & 0.1                          & 23.6971                           & 7.8034                            & 31.5005                       & 0.00   \\
		\multicolumn{1}{|c|}{24}                & 30.67                        & \multicolumn{1}{c|}{153.47}   & 30.8178                      & 43.6058                           & 10.2158                           & 53.8216                       & 0.48   \\
		\multicolumn{1}{|c|}{25}                & 137.19                       & \multicolumn{1}{c|}{106.02}   & 137.0329                     & 57.7438                           & 9.1468                            & 66.8906                       & -0.11  \\
		\multicolumn{1}{|c|}{26}                & 181.87                       & \multicolumn{1}{c|}{649.62}   & 183.0074                     & 37.8918                           & 26.3689                           & 64.2607                       & 0.63   \\
		\multicolumn{1}{|c|}{27}                & 220.76                       & \multicolumn{1}{c|}{1901}     & 224.3627                     & 39.7936                           & 28.6765                           & 68.4701                       & 1.63   \\
		\multicolumn{1}{|c|}{28}                & 436.83                       & \multicolumn{1}{c|}{3555}     & 448.4073                     & 98.6568                           & 11.6667                           & 110.3235                      & 2.65   \\
		\multicolumn{1}{|c|}{29}                & 477.91                       & \multicolumn{1}{c|}{3715}     & 482.8167                     & 195.3887                          & 18.7191                           & 214.1078                      & 1.03   \\
		\multicolumn{1}{|c|}{30}                & 695.55                       & \multicolumn{1}{c|}{6759}     & 711.745                      & 88.4631                           & 24.3752                           & 112.8383                      & 2.33   \\ \hline
		&                              &                               &                              &                                   &                                   &                               &        \\ \hline
		\multicolumn{1}{|c|}{Average All}       & \multicolumn{1}{c|}{80.844}  & \multicolumn{1}{c|}{652.518}  & \multicolumn{1}{c|}{82.229}  & \multicolumn{1}{c|}{26.496}       & \multicolumn{1}{c|}{7.032}        & \multicolumn{1}{c|}{33.528}   & 0.320  \\ \hline
		&                              &                               &                              &                                   &                                   &                               &        \\ \hline
		\multicolumn{1}{|c|}{Average Hard Ones} & \multicolumn{1}{c|}{311.540} & \multicolumn{1}{c|}{2405.587} & \multicolumn{1}{c|}{316.884} & \multicolumn{1}{c|}{80.221}       & \multicolumn{1}{c|}{18.453}       & \multicolumn{1}{c|}{98.673}   & 1.233  \\ \hline
		\end{tabular}}
\end{table}

\clearpage

\section{Idea Euristica di base}
L'idea dell'euristica di base proposta è stata quella di sostituire la fase 1 del metodo \emph{Two-phase MILP-based} con un approccio greedy. Così facendo, si vanno a stabilire molto più velocemente gli assegnamenti relativi alle variabili $y_{ki}$. Assegnamenti che poi servono in fase 2 per costruire una soluzione ammissibile per il problema di partenza.

\subsection{Fase 1 Greedy}
Vediamo adesso come si articola la procedura greedy che stabilisca gli assegnamenti $y_{ki} \forall k \in K, \forall i \in Vfc[k]$:
\begin{enumerate}
	\item Le varie VNs (k) da essere assegnate vengono ordinate da quella con domanda più alta a quella con domanda più piccola.
	\item Una volta ordinate, partendo dalla prima, ognuna di esse deve soddisfare la sua domanda cercando di utilizzare gli archi con più capacità residua rimasta. Ad ogni iterazione viene salvata la scelta della k-esima VN corrente e vengono aggiornate le capacità residue sugl'archi. Il soddisfacimento ad ogni step del greedy viene risolto attraverso un modello ad hoc chiamato \emph{VNoM}.\textcolor{red}{(Il modello VNom può essere proposto con le variabili zin, zout rilassate al continuo o binarie)}
\end{enumerate}

L'euristica proposta risulta essere mediamente 2 volte più veloce dell'euristica \emph{Two-phase MILP-based}, collezionando mediamente un gap del 7,56\% contro un gap del 0,32\%. Per quanto riguarda le istanze \emph{più complesse (24-30)} l'euristica risulta essere mediamente fino a 3 volte più veloce dell'euristica \emph{Two-phase MILP-based}, collezionando mediamente un gap del 29,181\% contro un gap del 1,233\%. La sensazione è che il fattore di velocità dell'euristica, possa aumentare sempre di più con l'aumentare della grandezza delle istanze considerate. Preso atto di questa osservazione, si è cercato di sviluppare una versione randomizzata dell'algoritmo che sperabilmente, investendo parte del tempo guadagnato, porti ad un miglioramento della soluzione trovata con l'euristica di base.

\section{Versioni Randomizzate dell'Euristica di base}
Una volta trovata una buona euristica di base, con una componente greedy, può essere interessante aggiungere una componente randomica all'interno dell'esecuzione dell'euristica per cercare di migliorare la soluzione trovata. Tipico di un approccio greedy è che: se applicato più volte, essendo in un certo senso cieco ed applicando sempre la stessa politica di selezione, restituirà sempre la stessa soluzione. L'idea per evitare questo comportamento è quella di scegliere criteri diversi per selezionare l'ordine di partenza delle VNs da soddisfare all'interno dell'euristica.\\
Nel seguito possiamo vedere diverse idee sul come variare ad ogni iterazione l'ordine delle VNs da sottoporre alla fase 1 greedy.

\clearpage

\subsection{Euristica Progressiva}
L'ordinamento di base che si era scelto nella versione non randomizzata era quello che disponeva le VNs da quella con più richiesta a quella con meno. Può risultare molto interessante provare a classificare le VNs in base a domande di \emph{peso} simile, e randomizzare l'ordine con cui esse verranno sottoposte alla fase 1 greedy. Vediamo un esempio grafico di quanto detto.

Sia questo l'ordine decrescente delle domande della rete.

\begin{center}
	[756, 689, 650, 620, 580, 540, 500, 496, 487, 452, 390, 282, 193, 151]
\end{center}

L'dea è quella di dividere queste domande in gruppo in base alla loro \emph{somiglianza}, con una tolleranza che incrementa al crescere del numero dei gruppi formati.

\begin{center}
	{[756, 689, 650] [620, 580, 540, 500] [496, 487, 452, 390, 282, 193, 151]}
\end{center}

Una volta creati i vari gruppi, partendo dal gruppo di domande più pesante, si spende un numero di iterazioni pari a $n\_ite = \frac{n\_ite\_tot}{n\_di\_gruppi}$ cercando di migliorare la soluzione proposta dall'ordinamento decrescente classico andando a premutare l'ordinamento del gruppo corrente. Al termine delle iterazioni consentite per il gruppo corrente abbiamo due casistiche:
\begin{enumerate}
	\item Si è trovato un ordinamento per il gruppo corrente che migliori la soluzione migliore finora trovata
	\item Non si è trovato alcun oridnamento per il gruppo corrente che porti ad un miglioramento della migliore soluzione trovata.
\end{enumerate}
Nel primo caso fisso il gruppo con l'ordinamento che ha generato un miglioramento della migliore soluzione trovata, e passo al gruppo successivo se disponibile. Nel secondo caso mantengo l'ordinamento del gruppo come prima della randomizzazione di quest'ultimo e passo al gruppo successivo se disponibile.
Vediamo un esempio pratico del funzionamento dell'algoritmo:
\begin{enumerate}
		\item Seleziono il gruppo corrente $\Longrightarrow$ \textcolor{red}{[756, 689 650]}
		\item Genero un vettore soluzione con gli altri gruppi fissati e quello corrente randomizzato:
		\begin{center}
			{\textcolor{red}{[689, 650, 756]} [620, 580, 540, 500] [496, 487, 452, 390, 282, 193, 151]}
		\end{center}
		\item Valuto con l'euristica di base questo nuovo vettore e, se porta ad un miglioramento della soluzione, lo salvo come migliore soluzione trovata.
		\item Fino a quando non ho speso $n\_ite = \frac{n\_ite\_tot}{n\_di\_gruppi}$ si torna al punto 2 e provo altre randomizzazioni del gruppo corrente
		\item Una volta terminate le iterazioni consentite per il gruppo in esame, se disponibile, si seleziona il prossimo gruppo in ordine di domande decrescenti e si torna al punto 2. Es:
		\begin{center}
			{[689, 650, 756] \textcolor{red}{[620, 580, 540, 500]} [496, 487, 452, 390, 282, 193, 151]}
		\end{center}
		 Altrimenti, se ho analizzato tutti i gruppi, restituisco la miglior soluzione trovata. (Che nel caso pessimo coincide con quella trovata dall'euristica di base) 
\end{enumerate}

\subsection{Euristica Progressiva GRASP}
Questa versione randomica dell'euristica di base, risulta essere per certi versi molto simile a quella prograssiva descritta sopra. L'unica sostanziale differenza è che non si randomizza più un gruppo alla volta, ma tutti i gruppi sono randomizzati all'interno di un'iterazione. Vediamo un esempio grafico.
\begin{itemize}
	\item Vettore di partenza diviso in gruppi:
		  \begin{center}
		  	{[756, 689, 650] [620, 580, 540, 500] [496, 487, 452, 390, 282, 193, 151]}
		  \end{center}
	\item Vettore in una possibile iterazione dell'euristica randomizzata, con tutti i gruppi randomizzati contemporaneamente:
	\begin{center}
		\textcolor{red}{[689, 756, 650] [500, 620, 540, 580] [151, 193, 452, 390, 487, 282, 496]}
	\end{center}
\end{itemize}

\subsection{Euristica Selezione manuale}
In questa versione l'utente può decidere quali indici, del vettore di domande in ordine decrescente, permutare tra loro lasciando invariato l'ordinamento degl' indici non selezionati. Vediamo un esempio grafico:\\
Dato il vettore delle domande ordinate in ordine decrescente:
\begin{center}
	[756, 689, 650, 620, 580, 540, 500, 496, 487, 452, 390, 282, 193, 151]
\end{center}
Supponiamo di voler permutare solamente gli indici [1,4,7,10] (gli indici vanno da 1 a len($ordered\_vector$)), che verranno indicati in rosso.
\begin{center}
	[\textcolor{red}{756}, 689, 650, \textcolor{red}{620}, 580, 540, \textcolor{red}{500}, 496, 487, \textcolor{red}{452}, 390, 282, 193, 151]
\end{center}
un esempio di vettore che possa essere generato dalla politica descritta sopra, è il seguente:
\begin{center}
	[\textcolor{red}{500}, 689, 650, \textcolor{red}{452}, 580, 540, \textcolor{red}{756}, 496, 487, \textcolor{red}{620}, 390, 282, 193, 151]
\end{center}

\subsection{Euristica Selezione Randomizzata (Automatic Random)}
L'euristica funziona esattamente come \emph{l'euristica a selezione manuale} con l'unica differenza che gli indici selezionati vengono selezionati in modo random dall'algoritmo. L'utente indica solo in numero di indici massimo. Vediamo un breve esempio:
\begin{enumerate}
	\item L'utente indica 3 come numero di indici da selezionare
	\item L'algoritmo seleziona a caso 3 indici (in questo caso) [1 6 9]
	\item L'esecuzione che segue è perfettamente identica a quella descritta sopra
\end{enumerate}

\clearpage

\subsection{Euristica Pseudosmart}
L'idea dietro questa versione randomica dell'euristica di base è quella di suddividere gli indici delle VNs in due categorie:
\begin{enumerate}
	\item Insieme di indici di VNs che abbiamo almeno un flusso di domanda passante su di un arco che richieda di essere espanso.
	\item Insieme di indici di VNs che non siano direttamente responsabili dell'espansione della rete.
\end{enumerate}
Una volta costruiti questi due set di indici, si crea un terzo set con indici appartenenti al primo ed al secondo set. Una volta costruito questo nuovo set si procede come quanto visto nell'esecuzione manuale, con la differenza che gli indici non sono forniti dall'utente ma sono stabiliti dal criterio sopra descritto. Vediamo un esempio pratico:
\begin{enumerate}
	\item Partendo dal vettore di base:
	\begin{center}
		[\textcolor{blue}{756}, \textcolor{red}{689}, \textcolor{blue}{650, 620, 580}, \textcolor{red}{540}, \textcolor{blue}{500, 496, 487, 452, 390, 282, 193,} \textcolor{red}{151}]
	\end{center}
	Supponiamo che le domande indicate in rosso siano quelle responsabili dell'espansione della rete, mentre quelle in blu non lo siano.
	\item L'algoritmo genera i primi due set di indici:
	\begin{enumerate}
		\item \textcolor{blue}{[1, 3, 4, 6, 7, 8, 9, 10, 11, 12, 13]}
		\item \textcolor{red}{[2, 5, 14]}
	\end{enumerate}
	\item Successivamente genera il terzo set:
	\begin{center}
		$\textcolor{blue}{[4, 9, 13]} \cup \textcolor{red}{[2, 5, 14]} \Rightarrow \textcolor{purple}{[2, 4, 5, 9, 13, 14]}$ 
	\end{center}
	A questo punto una volta in possesso degli indici da permutare, L'algoritmo prova varianti del vettore di partenza, permutando solo fra loro gli indici appartenenti al terzo set (Come nell'esecuzione della versione a \emph{selezione manuale}). Vediamo per concludere un possibile vettore generabile in questo scenario.
	\begin{center}
		[756, \textcolor{purple}{487}, 650, \textcolor{purple}{620}, \textcolor{purple}{151}, 540, 500, 496, \textcolor{purple}{689}, 452, 390, 282, \textcolor{purple}{193}, \textcolor{purple}{580}]
	\end{center}
\end{enumerate}

\clearpage

\subsection{Euristica Selezione Range}
Questa versione altro non è che un sottocaso specifico di quello a selezione manuale. Di fatto l'utente seleziona un indice di inizio ed uno di fin. L'algoritmo poi, lavora su tutti gli indici compresi nell'intervallo specificato (estremi inclusi). Vediamo un esempio pratico:
\begin{enumerate}
	\item Vettore di partenza:
	\begin{center}
		[756, 689, 650, 620, 580, 540, 500, 496, 487, 452, 390, 282, 193, 151]
	\end{center}
	\item Esempio di indici di selezione:
	\begin{center}
		[3, 12]
	\end{center}
	\item A questo punto l'algoritmo permuterà solamente gli indici nel range:
	\begin{center}
		[3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10, 11, 12]
	\end{center}
	\item Ecco un esempio di vettore che l'algoritmo in questo scenario, può generare in una delle sue iterazioni:
	\begin{center}
		[756, 689, \textcolor{red}{500, 452, 580, 540, 650, 496, 487, 620, 282, 390}, 193, 151]
	\end{center}
\end{enumerate}

\section{Risultati}
Nella prossima tabella si posso vedere le prestazioni delle varie euristiche descritte sopra. I risultati sono stati ottenuti su un MacBook Pro (2011) con processore 2,8 GHz Intel Core i7 e Memoria 10 GB DDR3 a 1333 MHz.

\includepdf[landscape=true, pagecommand={\thispagestyle{empty} \subsection*{}
\addtocounter{subsection}{1}
\addcontentsline{toc}{subsection}{\arabic{section}.\arabic{subsection}~~Tabella Risultati Euristiche}}]{/Users/home/Desktop/ampl/Pyomo/progetto_telecom/Consegna/Latex_progetto/Media/results.pdf}




\end{document}